<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hyeon-Mi's Blog</title>
    <atom:link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <link>http://localhost:4000/blog/</link>
    <description>#frontend-engineer #agile #servant-leadership #coffee #writer</description>
    <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 18:31:52 +0900</pubDate>
    
      <item>
        <title>안에서 높이 뛰기 : 목표설정과 동기부여</title>
        <link>/blog/2018/09/12/jump-to-inside.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/blog/2018/09/12/jump-to-inside.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;이 글은  &lt;a href=&quot;https://www.popit.kr/%EC%95%88%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%86%92%EC%9D%B4-%EB%9B%B0%EA%B8%B0-%EB%AA%A9%ED%91%9C%EC%84%A4%EC%A0%95%EA%B3%BC-%EB%8F%99%EA%B8%B0%EB%B6%80%EC%97%AC/&quot;&gt;popit&lt;/a&gt;에 작성된 글을 옮겨왔습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저는 개발자로 일한 지 10년 차가 된 프런트엔드 개발자입니다. Popit에 처음으로 글을 쓰는데 어떤 이야기를 하면 좋을까 고민했습니다. 경험을 기반한 이야기를 쓰고 싶었고 지인들이 저에게 궁금해했던 것이 생각나서 “어떤 계기로 삶의 변화를 주게 되었는지.”를 이야기해보려 합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최근 나는 “열심히 산다.”, “예전이랑 다르다.”라는 말을 자주 들었다. 이 말들은 내가 이전과 변했다는 의미이다. 지난날을 되돌아보면 나 역시 주말이면 늦잠을 자고 티브이 앞에서 하루를 보냈다. 평일 아침에 겨우 일어나서 출근했고 지친 채 집으로 귀가하는 보통의 사람이었다. 누군가의 표현처럼 삶을 항해하기보다 표류하고 있었다. 하지만 나는 어떤 계기로 삶을 바꾸게 되었고 주변에서 그런 나의 변화를 인지하고 몇몇 사람들이 궁금해했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가 시작되려면 어떤 계기가 필요하다. 그 계기는 어떤 사건과 자각에서 시작된다. 나의 경우 올해에 회사 동료의 권유로 &lt;a href=&quot;https://wtm-korea-2018.firebaseapp.com/&quot;&gt;WTM(Women TechMakers)&lt;/a&gt; 패널로 참석하게 되었는데 돌아가면서 자기소개를 했을 때 자각이 일어났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“저는 아무개 회사에서 프런트엔드 개발자로 일하고 있는 아무개입니다. 개발자로 일한 지는 10년 정도 되었습니다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들이 술렁거렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“우와… 10년 차래.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘왜 이런 반응이지?’라는 생각이 들며 내가 꼬마 개발자일 때의 기억이 생각났다. ‘그때 10년 이상 된 여성 개발자를 본 적이 없었지. 그래서 신기한 건가.’ 그때의 내가 만나고 싶었던 하지만 만나지 못한 연차의 여성 개발자의 되었다는 사실에 놀라웠다. 그 순간 한 번도 느껴보지 못한 연차의 무게를 느껴졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 내가 이상적으로 생각했던 10년 차 개발자에 대한 기대들이 생각났다. ‘가만 그런데 내가 원하던 10년 차 개발자는 지금 내 모습이 맞나?’ 생각해보니 한참 부족하다는 생각이 들었다. 몇 년 뒤에도 나는 여전히 개발을 할 것이고 그때는 15년 연차의 길을 걷고 있을 텐데 그때는 내가 원하는 모습이 되었을까? 지금처럼 산다면 아니지 않나? 그 날로 나는 뭐든 하기로 마음먹었다. 그리고 게으른 내가 뭐든 하게 하려면 어떻게 해야 할까? 나에게 무엇을 줘야 움직이고 계속할 수 있게 만들까? 그 답을 찾으려고 많은 시간 나를 들여다봤고 관련 책들을 읽었다. 몇 가지 정리해 보면 이렇다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;모두가 달리는 세상에서 그저 그런 노력은 기껏해야 현상 유지에 불과할지도 모른다. - 혼공 캘린더&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;그렇다고 내가 헐렁하게 생활했느냐고 묻는다면 아니었다. 그래서 나는 현상 유지는 할 수 있었던 것 같다. 나아가지 않았을 뿐 그 자리에 있었다. 하지만 한발 나아가려면 무언가를 내야 한다. 시간이든 용기든 노력이든…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;매일 아침 잠자리를 정돈한다는 건 그날의 첫 번째 과업을 달성했다는 뜻입니다. 작지만 뭔가 해냈다는 성취감이 자존감으로 이어집니다. 그리고 또 다른 일을 해내야겠다는 용기로 발전합니다. &amp;gt; 하루를 마무리할 무렵이 되면 아침에 끝마친 간단한 일 하나가 수많은 과업 완료로 바뀌게 됩니다. 그렇게 살아가면서 우리는 깨닫게 됩니다. 인생에서는 이런 사소한 일들이 얼마나 중요한지를. - 타이탄의 도구들&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;이 문구를 발견하고 나 역시 작은 것부터 시도해보기로 했다. 우선 나는 나는 아침에 일어나 이불을 정리하고, 아침에 책을 읽는 것부터 시작했다. 이불을 정리하고 하루를 보낸 후 집에 돌아왔을 때 정리된 기분이 좋았다. 아침에 책을 읽으며 긍정적인 생각을 할 수 있게 되어서 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘기분이 좋다’는 보상은 노력 없이 지속하게 만드는 동기 부여가 되었다. 그리고 꾸준하게 할 수 있게 해주었다. 이 경험을 통해 자신이 좋아하는 보상이 따를 때 그 일을 계속하게 만든다는 것을 깨달았다. 이 메커니즘은 이것은 나쁜 습관이 지속되는 원리와 같다. 야식을 먹고 배부른 만족감을 갖게 되면 계속 야식을 먹게 되는 것처럼 어떤 행동에 대한 보상이 만족스럽다면 우리는 그 보상을 기대하게 되기 때문에 계속 나쁜 습관을 지속하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;좋은 행동이 유지되자 습관으로 자리 잡혔고 좋은 결과를 가져왔다.  “나도 노력하면 할 수 있다.”라는 마음을 갖게 만들었다. 시도가 성공하면 좋은 피드백으로 쌓인다. 계속 쌓이면 “나는  할 수 있는 사람”이 된다. 그렇게 되면 시도하는데 두려움이 덜하게 되고 시도 횟수가 증가할수록 확률적으로 성공하는 것이 많아진다. 그렇게 선순환을 만든다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;작은 시도 → 성공 → 성취감 → 자존감 향상 → 다른 시도&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;긍정적인 경험을 하고 나서 분명 좋을 텐데 하지 않거나 미루고 있는 것 중에 한 가지를 해보기로 했다. 매년 해야겠다고 다짐한 목록들 중에 대표적인 것이 영어 공부였다. 잘 하기만 한다면 분명 나의 삶 전체에 긍정적인 효과를 줄 것이었기 때문에 망설일 이유가 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학원에 찾아가 레벨 테스트를 받고 학원을 등록했다. 이 한가지 행동이 많은 변화를 가져왔다. 처음에는 회사가 끝난 후에 가려고 했다. 하지만 업무 때문에 못하는 상황이 발생했다. 그래서 “가장 중요한 것을 먼저 하라.”라는 규칙을 세우게 되었고 그 규칙을 지키려고 아침에 학원을 가는 것은 선택했고 삶의 패턴을 바꿨다. 아침 7시에 일어나게 됐고 꾸준하게 다닌 결과 외국인과 말하는 게 덜 두려워졌으며 예전보다 할 수 있는 말들이 많아졌다. 또 영문 문서나 동영상을 보는 게 예전보다는 힘들지 않게 되었다. 그리고 주변에서 나의 상황을 알고 도와주려고 하는 사람들이 나타났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;목표를 정하게 되면 내 삶의 방향이 그것을 잘할 수 있도록 맞춰진다. 그 목표를 생각하게 되면 그것을 이루기 위해 해야 할 목록이 정해지고 할 일이 결정된다. 신기한 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;목표를 이뤘을 때 느낀 큰 변화는 노력으로 자신을 바꿀 수 있다는 것을 믿음이 생긴 것이다. 이 믿음은 굉장히 중요한데 그 이유는 노력으로 자신의 무언가를 바꿔본 성취감을 느끼지 못하면 노력해도 안된다는 패배감만 가질 수 있게 되기 때문이다. 목표를 세우고 실행했을 때 성공할 수도 실패할 수도 있다. 성공하면 좋은 보상이고 실패하더라도 얻은 게 반드시 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예전에 어떤 강연에 갔었다. 그 강연장을 나오며 나는 행동으로 옮겨야겠다고 생각했는데 나를 스쳐가던 어떤 사람은 다 거짓이라고 믿지 않았다. 결론적으로 말하면 나는 그 말을 받아들이고 몇 가지 성과를 냈다. 하지만 그 사람은 어떻게 되었을까? 답은 알고 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지금까지 한 이야기는 어쩌면 너무나 당연히 알고 있었던 것이다. 하지만 아는 것은 아는 것이지 실천하지 않으면 경험이 되지 않으며 온전히 내 것이 아니다. 나 역시 방관자였다가 이번에 속는 셈 치고 행동으로 옮겼다. 그리고 그 말들이 옳다는 것을 깨닫고 있는 중이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;받아들이는 것과 거부하는 것 모두 자신의 선택이다. 늘 거부해서 삶의 불편함이 지속된다면 속는 셈 치고 이불 정리부터 해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫글을 쓰는데 도움을 주신 신영님, 형준님께 감사드립니다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 15:54:00 +0900</pubDate>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
